<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>movie on YintingChen</title>
    <link>https://yintingchen.github.io/tags/movie/</link>
    <description>Recent content in movie on YintingChen</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Mon, 20 Mar 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yintingchen.github.io/tags/movie/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>当我可以毫不犹豫地放弃现在的人生 — 观看《特写(Close-up)》</title>
      <link>https://yintingchen.github.io/posts/2023_0320_close-up/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yintingchen.github.io/posts/2023_0320_close-up/</guid>
      <description>《特写》这部电影分为了七幕。
让观众莫名其妙的开头。记者法拉兹曼德上了车，滔滔不绝地谈论自己即将要搞一个大新闻，他接到了一个报案，正带领警察前往现场。车上，出租车司机不无自豪地谈起自己以前是开战斗机的，现在退役参加了“地面部队”。他们似乎都对自己现在的人生很满意。
兴高采烈的记者 到第二幕，来到了阔绰的阿汉卡赫的家门口时，观众大概明白了我们现在是要去找一个人，一个冒充导演马克马尔巴夫的人，这个人现在在阿汉卡赫一家这里。但是我们此时对那个人的面貌和过往一无所知。当记者从阿汉卡赫的宅子中出来时，一并出来的还有好几个人，究竟谁是谁，哪一个是我们要抓捕的犯人？
在阿汉卡赫的家门口 第三幕是庭审之前，《特写》，也就是本片的导演阿巴斯听闻了这件事，开始采访几个当事人。采访使用短促而精湛的笔法，寥寥几个镜头就解答了我们之前关于人物角色的疑问。从言语，表情和动作可以捕捉到阿汉卡赫一家中，父亲的自信和权威，小儿子的毕业而失业的不自信，母亲沉默少语而善良。
阿汉卡赫一家 更重要的是，在看守所阿巴斯遇到了我们的犯人萨布齐恩。萨布齐恩对自己的身份认识的虚无感给人留下了深刻的印象，他谈论自己的行为时，点到为止，彷佛是在谈论一个第三者。
“你为什么要承认诈骗？”“我做的事情表面上看像诈骗，我只是对艺术和电影感兴趣。”
“你在拘留所待多久了？” “我不知道。”
“什么时候开庭？” “我不知道。”
看守所中 第四幕是庭审。阿巴斯申请到了拍摄庭审的许可，于是，在其镜头下，面对法官的询问，萨布齐恩开始讲述自己的故事。他是一个印刷工人，因为贫穷，妻子离他而去，他和孩子住在他母亲的家，他给不了其好的生活。他热爱电影。听他讲述的时候，有一种强烈的感觉，就是一旦给他一个机会，他会毫不犹豫地放弃现在的人生。他讲述的事情底下，回荡着一把声音：这样的人生没什么好留恋的，我现在依旧在这里，只不过是惯性使然罢了。
庭审中的萨布齐恩 这让人想起大江健三郎《个人的体验》开头，那个在妻子临盆的当天购买非洲地图的补习学校老师。这可能是他最后一次直面自己梦想的机会了，而在四面夹击的压力面前，他连选择一本精装地图的余裕都没有。给人的感觉是，如果此时有人跳出将其击晕，绑架到非洲，他醒来时，势必会感激这个绑架他的人，快活地大喊，再见啦！补习学校。再见啦！妻子和她的一家。再见啦！未曾某面的孩子。
萨布齐恩何尝不是这样。公交车上遇见了阿汉卡赫一家的女主人，阴差阳错地介绍自己就是导演马克马尔巴夫。然后自然而然地装成导演，去阿汉卡赫家采风，宣布下一部电影以其为场景，指挥阿汉卡赫家的小儿子搬运家具，为了不遮挡摄像让他们把庭院里的树砍去，等等。
公交车上开始扮演 萨布齐恩说在自己原本的人生中，从来没有任何人认真地听他的话，试着去理解他的想法。现在成了导演，每一句话都有人认真听，每个想法都有人来和他探讨。他一开口就能向小儿子借到钱，这样的信任是他以前从来没有感受到的。他是真的想成为导演马克马尔巴夫，而自己原本的人生不足为提，可以毫不犹豫地抛弃。
从来没有任何人认真听过他的话 此时第五幕开始，镜头又回到了记者带人抓捕萨布齐恩的那一天。只不过这一次我们是从阿汉卡赫的宅中看屋外。萨布齐恩先是搭着阿汉卡赫家小儿子的摩托车来到了阿汉卡赫家中。这一幕中，镜头除了抓拍其他人满足基本的叙事要求之外，多次聚焦到萨布齐恩身上。
起初他大方地坐在客厅中间的三人长椅上。随着谈话的继续，他感觉到屋里的气氛有些异样，人们对他的热情不再，只有阿汉卡赫家的母亲还愿意端出煎鸡蛋给他。于是，萨布齐恩壮起嗓子，起身，走近招呼阿汉卡赫家小儿子，说今日需要排练。遭到小儿子拒绝之后，他垂头坐到饭桌旁边的一张单人椅上。镜头进一步拉近，他袜子上敞开的破洞清晰地暴露在观众面前，不仅脚趾头无所遁形，他想掩饰的那个真实自己的一部分，也不自觉地腾出了头。掰着手指，眉头紧锁，萨布齐恩再也坐不下了，他来到窗边，向窗外张望，当看到记者领着两个警察进门之后，他颓然地坐到窗边的小椅子上，束手就擒。
被抓走的不是导演马克马尔巴夫，而是印刷工人萨布齐恩。那个可以毫不犹豫地抛弃的身份，又回来了。
袜子上敞开的破洞 第六幕回到了法庭。萨布齐恩开始讲述他为什么如此喜欢马克马尔巴夫的作品。“每次低落或不知所措时，我会感到向世界大喊的剧烈冲动，喊出我灵魂的痛苦，我经历的折磨，我所有的悲伤。可是没人愿意听这些。” 没有对手、观众和舞台，就没有辩论、演说和表演，观众仿佛能从萨布齐恩的独白中感受到，长时间的自言自语如何消磨一个人的灵魂。“然后一个大善人来了，他的电影表达出了我所有的痛苦，我一遍又一遍地观看它们。” 萨布齐恩抬起了眼，目光顶向了摄像机。在看守所等待庭审的时间也许他都用来思考这个问题了，此时他的叙述水平和第三幕中那个以前的自己完全不同，平静而充满力量。
马克马尔巴夫拍出了我想表达而之前没有能力也没有机会表达出来的。那强烈的共鸣，就彷佛是听到另一个自己通过电影向这个世界呼号，“我在这里，我在这里，我在这里！” 他表达的东西和我所想的是那么像，那是另一个我，我并没有冒充他。世界愿意倾听他，怎么就不能也听听我的呢？
如果有一个机会，能让我成为他，就算短暂几天也好，就算之后会遭到惩罚也好，我也毫不犹豫地会说，是的，我是导演马克马尔巴夫，我是《骑单车的人》和《意中人的婚姻》的导演。至于印刷工人萨布齐恩，就像影片开头那个在街巷顺着下坡滚动的人皆可踢的空罐子，见鬼去吧！
如果有一个机会，你会不会毫不犹豫地放弃现在的人生？我觉得观看庭审的我们，心中都会被萨布齐恩低侧着头，平静而充满力量的话引出这个疑问。也就在这个瞬间，萨布齐恩真正有了观众，世界倾听了他，因为世界思考了他的故事、他的疑问、他的矛盾、他的痛苦和他的解答。
比如此时我在写这个故事，我们在讨论这件事。
他的电影表现出了我所有的痛苦 影片的第七幕结尾，也是这样结束的。导演马克马尔巴夫开摩托车载着萨布齐恩买花去阿汉卡赫家道歉。萨布齐恩终于和自己的偶像，另一个自己见面了，他开心不已。可能他自己也没有想到的是，30年后，知道他的故事的人，谈论他的故事的人，比知道和谈论马克马尔巴夫的，数量上大抵不落下风。
萨布齐恩和马克马尔巴夫 如果在那个阳光明媚的下午，在那辆拥挤的公交车上，萨布齐恩没有顺势而去，假扮马克马尔巴夫，谁会知道这个半生潦倒的印刷工人呢？所以，尽管导演阿巴斯通片没有表露自己的想法，但是善于思考的观众分明能在这些人物和剧幕中，听到一字一顿的呼喊：
如果有一个机会，你会不会毫不犹豫地放弃现在的人生？
如果你在这样想着，那不妨就放弃吧。去做你想做的事，去成为你想成为的人，去拥有你真正重视的故事。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
